**濁齒齦擦音**是[輔音的一種](../Page/輔音.md "wikilink")。和此音對應的國際音標符號會因為此音是否[有噝音還是無噝音而有所改變](../Page/有噝音.md "wikilink")：

  - 齒齦**有噝音**的符號是，[X-SAMPA的符號則是](../Page/X-SAMPA.md "wikilink")。如果要表示[齒位有噝音和](../Page/齒音.md "wikilink")[齒齦後有噝音](../Page/齒齦後音.md "wikilink")，則要加上[變音符號](../Page/變音符號.md "wikilink")，分別變成和。
  - 齒齦**無噝擦音**的符號是在現有符號加上變音符號，成或。

[吳語中的屬有噝音](../Page/吳語.md "wikilink")，據邪俟船子音而定，均屬陽調。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><em>舌尖擦音</em></p></th>
<th><p>齒音</p></th>
<th><p>齒齦音</p></th>
<th><p>齒齦後音</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>有噝音</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>無噝擦音</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 濁齒齦有噝擦音

### 特徵

濁齒齦有噝音的特徵：

### 此音見於英語

[英語中有此音](../Page/英語.md "wikilink")，以z或s表示，例如*zoo*、*roses*。

## 濁齒齦無噝擦音

濁齒齦無噝擦音的特徵和上述的一樣，除了：

  - 發音方法是[無噝擦音](../Page/擦音.md "wikilink")，即是將氣流限制在位於發音部位的狹窄通道通過，造成較低頻率的湍流。

### 此音見於英語

在一些南非的市區口音\[1\]，音素/r/讀成\[ɹ̝\]。在英國北方的[利物浦和附近地區的口音中](../Page/利物浦.md "wikilink")，[音素](../Page/音素.md "wikilink")/d/有時可以讀成此音，或是和此音對應的[破擦音](../Page/破擦音.md "wikilink")。

### 此音見於冰島語

此音以[冰島語字母](../Page/冰島語.md "wikilink") ð(eth) 標示。Þ
是用作表示[清齒齦無噝擦音](../Page/清齒齦無噝擦音.md "wikilink")，且只出現在字的第一個字母，而濁齒齦無噝擦音
\[ð\] 會在其他地方出現。[古英語中](../Page/古英語.md "wikilink") þ 和 ð(eth)
此兩個字母都可以標示[清齒擦音和](../Page/清齒擦音.md "wikilink")[濁齒擦音](../Page/濁齒擦音.md "wikilink")，兩音分佈沒有一定規律；現代英語則用「th」\[2\]代替這兩個字母。冰島語中
\[θ̠\] 是舌尖後的扁平面發音，而 \[ð̠\] 則以舌尖發音。

  - 例：冰島語 þakið \[θ̠akið̠\]「屋頂」。

| 冰岛语    | 现代英语    | 冰岛语音素                          | 使用的辅音 |
| ------ | ------- | ------------------------------ | ----- |
| Þusrus | Thusrus | [Þ](../Page/Þ.md "wikilink") þ | 清音    |
| Sudaþ  | Sudath  | Þ þ                            | 浊音    |
| Kauð   | Kauth   | [Ð](../Page/Ð.md "wikilink") ð | 浊音    |
| Kusuðæ | Kususa  | Ð ð                            | 浊音    |
| Ðasu   | Thasu   | Ð ð                            | 浊音    |

## 参考

{{-}}

[Category:噝音](../Category/噝音.md "wikilink")
[Category:擦音](../Category/擦音.md "wikilink")
[Category:齒齦音](../Category/齒齦音.md "wikilink")

1.  英美国家则不遵循此读法，例如“Rainbow”(彩虹)。
2.  下面的表格是冰岛语和英语对比。